\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\studycycle{Informatyka, studia STACJONARNE, I st.}
\coursesemester{VI}

\coursename{Komputerowe systemy rozpoznawania}
\courseyear{2021/2022}

\courseteacher{prof. dr hab. inż. Adam Niewiadomski}
\coursegroup{poniedziałek, 13:45}

\author{
  \studentinfo{Daria Rogowska}{229989} \and
  \studentinfo{Mateusz Srebnik}{230004} }

\title{Projekt 1. Klasyfikacja dokumentów tekstowych}

\begin{document}
\maketitle

% Opis projektu ma formę artykułu naukowego lub raportu z zadania
% badawczego/doświadczalnego/obliczeniowego (wg indywidualnych potrzeb związanych np. z
% pracą inżynierską/naukową/zawodową). Kolejne sekcje muszą być numerowane i
% zatytułowane. Wzory są numerowane, tablice są numerowane i podpisane nad
% tablicą, rysunki sa numerowane i podpisane pod rysunkiem. Podpis rysunku i
% tabeli musi być wyczerpujący (nie ogólnikowy), aby czytelnik nie musiał sięgać do tekstu, aby go
% zrozumieć.\\
% \indent {\bf Wybrane sekcje (rozdziały sprawozdania) są uzupełniane wg wymagań w
% opisie Projektu 1. i Harmonogramie Zajęć na WIKAMP KSR jako efekty zadań w~poszczególnych tygodniach}. 

\section{Cel projektu}
Celem projektu jest implementacja algorytmu $k$ najbliższych sąsiadów w celu klasyfikacji
zbioru dokumentów tekstowych (dostępnych do pobrania: http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Reuters-21578+Text+Categorization+Collection) względem kraju, którego dany tekst dotyczy. Aplikacja podzielona jest na moduł ekstrakcji 
cech tesktu oraz klasyfikatora. 
Ideą części badawczej projektu jest zbadanie wpływu wielkości parametru $k$
na dokładność dopasowania etykiety, również porównanie metryk i miary podobieństwa tekstów.



% Zwięzły (2-3 zdania) opis
% problemu badawczego/obliczeniowego,  uwzględniający część badawczą i
% implementacyjną. {\bf Nie przepisuj literatury ani teorii -- napisz krótko jak
% rozumiesz to co masz wykonać: jakie działania, na jakim zbiorze danych (link lub
% przypis), jaki jest spodziewany efekt}.\\
% \indent Zamieszczony opis (własny, nie skopiowany) zawiera
% przypisy do literatury (bibliografii) zamieszczonej na końcu raportu/sprawozdania
% zgodnie z~Polską Normą cytowania bibliografii (zob. materiały BG PŁ pt. ,,Bibliografia
% załącznikowa'').\\
% \noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 02 wg Harmonogramu Zajęć
% na WIKAMP KSR.}


\section{Klasyfikacja nadzorowana metodą $k$-NN}
% Krótki opis metody $k$-NN: zasada działania, wymagane parametry wejściowe, format
% i~znaczenie wyników/rezultatów. Opis własny z przypisami do literatury -- minimum
% teorii potrzebnej do zadania, tak by inżynier innej specjalności zrozumiał dalszy
% opis \cite{tadeusiewicz90}. {\bf Nie przepisuj literatury ani teorii -- napisz krótko jak
% rozumiesz to co masz wykonać w tym konkretnym przypadku}.\\
% \noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 02 wg Harmonogramu Zajęć
% na WIKAMP KSR.}

Algortym $k$ najbliższych sąsiadów (ang. $k$ Nearest Neighbours) wyznacza $k$ sąsiadów 
do których badany element ma najbliżej dla wybranej metryki. Parametrami wejściowymi algorytmu jest wartość stałej $k$, zbiór uczący elementów spośród, którego wyznaczani będą sąsiedzi oraz zbiór badany, dla którego elementów chcemy przypisać określone klasy. Wynikiem działania algorytmu jest przyporządkowanie elementu (dokumentu tekstowego) do jednej z możliwych klas (państwa, o którym mowa jest w danym dokumencie) na podstawie najbardziej powszechnej klasy wśród wyznaczonego zbioru $k$ sąsiadów \cite{tadeusiewicz90}.

\subsection{Ekstrakcja cech, wektory cech}
% Wyekstrahowane cechy liczbowe i tekstowe dokumentów, min. 10 cech, wszystkie
% opisane słownie oraz wzorami, z objaśnieniem oznaczeń i przykładami użycia, do
% tego precyzyjny opis możliwych wartości, które przyjmuje dana cecha (ułatwiający
% czytelnikowi zrozumienie znaczenia w zadaniu klasyfikacji). Pamiętaj, że wybrane
% cechy muszą reprezentować obiekt niezależnie od innych tekstów w tym samym lub w
% innym zbiorze. Podaj postać wektora wartości cech po procesie ekstrakcji. Użyte oznaczenia są jednolite w całym
% raporcie/sprawozdaniu. \\ 
% \noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 02 wg Harmonogramu Zajęć
% na WIKAMP KSR.}

Każdy dokument został poddany procesowi ekstrakcji 10 cech, potrzebnych do procesu klasyfikacji.
Poniżej znajduje się lista 10 określonych cech liczbowych i tekstowych:
\begin{enumerate}
\item cecha tekstowa F1 - Pierwsza występująca nazwa geograficzna w danym tekście (nazwa geograficzna $f_1$ taka, że $f_1 \in DF1$)
\item cecha tekstowa F2 - Pierwszy występująca nazwa/symbol waluty w danym tekście (nazwa/symbol waluty $f_2$ taki, że $f_2 \in DF2$)
\item cecha tekstowa P1 - Najczęściej występująca nazwa partii politycznej w danym tekście (nazwa partii politycznej $p_1$ taka, że $p_1 \in DP2$)
\item cecha liczbowa N1 - Liczba nazw znanych budowli w Zachodnich Niemczech w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_1$, że $n_1 \in DN1$)
\item cecha liczbowa N2 - Liczba nazw znanych budowli w USA w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_2$, że $n_2 \in DN2$)
\item cecha liczbowa N3 - Liczba nazw znanych budowli w Japonii w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_3$, że $n_3 \in DN3$)
\item cecha liczbowa N4 - Liczba nazw znanych budowli w Francji w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_4$, że $n_4 \in DN4$)
\item cecha liczbowa N5 - Liczba nazw znanych budowli w Wielkiej Brytanii w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_5$, że $n_5 \in DN5$)
\item cecha liczbowa N6 - Liczba nazw znanych budowli w Kanadzie w danym tekście (liczba takich nazw znanych budowli $n_6$, że $n_6 \in DN6$)
\end{enumerate}
gdzie:
\begin{itemize}
\item $DF1 = \{$Alabama, Alaska, American Samoa, Arizona, Arkansas, California, Colorado, Connecticut, Delaware, District of Columbia, Florida, Georgia, Guam, Hawaii, Idaho, Illinois, Indiana, Iowa, Kansas, Kentucky, Louisiana, Maine, Maryland, Massachusetts, Michigan, Minnesota, Minor Outlying Islands, Mississippi, Missouri, Montana, Nebraska, Nevada, New Hampshire, New Jersey, New Mexico, New York, North Carolina, North Dakota, Northern Mariana Islands, Ohio, Oklahoma, Oregon, Pennsylvania, Puerto Rico, Rhode Island, South Carolina, South Dakota, Tennessee, Texas, U.S. Virgin Islands, Utah, Vermont, Virginia, Washington, West Virginia, Wisconsin, Wyoming, Cologne, Trier, Mainz, Marburg, Aachen, Benkastel-Kues, Düsseldorf, Tiergarten, Kreuzberg, Charlottenburg, Wilmersdorf, Reinickendorf, Spandau Steglitz-Zehlendorf, Neukölln, Schöneberg, Tempelhof, Wedding, Hokkaido, Tohoku, Kanto, Chubu, Kinki, Chugoku, Shikoku, Kyushu-Okinawa, Tokyo, Yokohama, Osaka, Nagoya, Sapporo, Kobe, Kyoto, Fukuoka, New York, Los Angeles, Chicago, Houston, Phoenix, Philadelphia, San Antonio, San Diego, Dallas, San Jose, Detroit, Jacksonville, Indianapolis, San Francisco, Columbus, Austin, Memphis, Fort Worth, Baltimore, Charlotte, El Paso, Boston, Seattle, Washington, Milwaukee, Denver, Louisville, Las Vegas, Nashville-Davidson, Oklahoma City, Portland, Auvergne, Rhône-Alpes, Bretagne, Brittany, Bourgogne, Franche-Comté, Corse, Corsica, Val de Loire, Grand Est, Hauts de France, Ile de France, Nouvelle Aquitaine, Normandie, Occitanie, Pays de la Loire, Provence, Cote d'Azur, Paris, Marseille, Lyon, Toulouse, Nice, Strasbourg, Nantes, Bordeaux, North East, North West, Yorkshire and The Humber, East Midlands, West Midlands, East of England, London, South East, South West, London , Manchester, Birmingham-Wolverhampton, Leeds-Bradford, Glasgow, Southampton-Portsmouth, Liverpool, Newcastle, Nottingham, Sheffield, Bristol, Belfast, Leicester, Edinburgh, Alberta, British Columbia, Manitoba, New Brunswick, Newfoundland, Labrador, Nova Scotia, Ontario, Prince Edward Island, Quebec, Saskatchewan, Toronto, Montreal, Calgary, Ottawa, Edmonton, Winnipeg, Mississauga, Vancouver, Brampton$\} $
\item $DF2 = \{ \} $
\item $DP1 = \{ \} $
\item $DP2 = \{ \} $
\item $DN1 = \{ \} $
\item $DN2 = \{ \} $
\item $DN3 = \{ \} $
\item $DN4 = \{ \} $
\item $DN5 = \{ \} $
\item $DN6 = \{ \} $
\end{itemize}

Po procesie ekstrakcji cech, każdemu tekstowi zostaje przypisany wektor cech postaci:
$\vec{W} = (F1, F2, P1, P2, N1, N2, N3, N4, N5, N6)$

\subsection{Miary jakości klasyfikacji} 
Miary jakości klasyfikacji (Accuracy, Precision,
Recall, F1). We wprowadzeniu zaprezentować minimum teorii potrzebnej do realizacji
zadania, tak by inżynier innej specjalności zrozumiał dalszy opis. Należy podać {\bf konkretne wzory miar użyte w tym eksperymencie oraz krótko
opisać ich znaczenie i zakresy przyjmowanych wartości. Należy podać przykłądowe
wartości każdej miary. Nie przepisuj
teorii, ale podaj link/przypis i opisz jak rozumiesz jej zastosowanie w tym konkretnym
zadaniu}. \\
\indent Stosowane wzory, oznaczenia z objaśnieniami znaczenia symboli użytych w
doświadczeniu. Oznaczenia jednolite w obrębie całego sprawozdania.  Opis zawiera przypisy do bibliografii zgodnie z
Polską Normą, (zob. materiały BG PŁ).\\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 03 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Klasyfikacja z użyciem metryk i miar podobieństwa tekstów}
Wzory, znaczenia i opisy symboli zastosowanych metryk z
przykładami. Wzory, opisy i znaczenia miar
podobieństwa tekstów zastosowanych w obliczaniu metryk dla wektorów cech z
przykładami dla każdej miary \cite{niewiadomski08}.  Oznaczenia jednolite w obrębie całego sprawozdania.  Wstępne wyniki miary Accuracy dla próbnych klasyfikacji na ograniczonym zbiorze tekstów (podać parametry i kryteria
wyboru wg punktów 3.-8. z opisu Projektu 1.). {\bf Podaj metryki i miary
podobieństwa nie z literatury (te wystarczy zacytować linkiem), ale konkretne ich
postaci stosowane w zadaniu. Jakie zakresy wartości przyjmują te miary i
metryki, co oznaczają ich wartości? Podaj przykładowe wartości dla przykładowych wektorów cech}. \\ 
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 04 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\section{Budowa aplikacji}
\subsection{Diagramy UML}
Diagramy UML i zwięzłe opisy: idei aplikacji, modułu ekstrakcji i modułu
klasyfikatora.\\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 03 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\subsection{Prezentacja wyników, interfejs użytkownika} 
Krótki ilustrowany opis jak użytkownik może korzystać z aplikacji, w~szczególności wprowadzać parametry klasyfikacji i odczytywać wyniki. Wersja JRE i inne wymogi
niezbędne do uruchomienia aplikacji przez użytkownika na własnym komputerze. \\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 04 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\section{Wyniki klasyfikacji dla różnych parametrów wejściowych}
Wyniki kolejnych eksperymentów wg punktów 2.-8. opisu projektu 1.  Wykresy i tabele
obowiązkowe, dokładnie opisane w ,,captions'' (tytułach), konieczny opis osi i
jednostek wykresów oraz kolumn i wierszy tabel.\\ 

{**Ewentualne wyniki realizacji punktu 9. opisu Projektu 1., czyli,,na ocenę 5.0'' i ich porównanie do wyników z
części obowiązkowej**.}\\

\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 05 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Dyskusja, wnioski}
Dokładne interpretacje uzyskanych wyników w zależności od parametrów klasyfikacji
opisanych w punktach 3.-8 opisu Projektu 1. 
Szczególnie istotne są wnioski o charakterze uniwersalnym, istotne dla podobnych zadań. 
Omówić i wyjaśnić napotkane problemy (jeśli były). Każdy wniosek/problem powinien mieć poparcie
w przeprowadzonych eksperymentach (odwołania do konkretnych wyników: wykresów,
tabel). \\
\underline{Dla końcowej oceny jest to najważniejsza sekcja} sprawozdania, gdyż prezentuje poziom
zrozumienia rozwiązywanego problemu.\\

** Możliwości kontynuacji prac w obszarze systemów rozpoznawania, zwłaszcza w kontekście pracy inżynierskiej,
magisterskiej, naukowej, itp. **\\

\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 06 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Braki w realizacji projektu 1.}
Wymienić wg opisu Projektu 1. wszystkie niezrealizowane obowiązkowe elementy projektu, ewentualnie
podać merytoryczne (ale nie czasowe) przyczyny tych braków. 


\begin{thebibliography}{0}
\bibitem{tadeusiewicz90} R. Tadeusiewicz: Rozpoznawanie obrazów, PWN, Warszawa, 1991.  
\bibitem{niewiadomski08} A. Niewiadomski, Methods for the Linguistic Summarization of Data: Applications of Fuzzy Sets and Their Extensions, Akademicka Oficyna Wydawnicza EXIT, Warszawa, 2008.
\end{thebibliography}

Literatura zawiera wyłącznie źródła recenzowane i/lub o potwierdzonej wiarygodności,
możliwe do weryfikacji i cytowane w sprawozdaniu. 
\end{document}
